\vzmstitle[
	\footnote{Исследование выполнено при финансовой поддержке РФФИ в рамках научного проекта № 19-31-60011 и гранта Президента РФ для государственной поддержки молодых российских ученых – кандидатов наук, проект МК-338.2021.1.1.}
]{
	О разрешимости задачи Коши для дифференциальных включений дробного порядка $1<q<2$ с почти полунепрерывним снизу мультиоператором
}
\vzmsauthor{Петросян}{Г.\,Г.}
\vzmsinfo{Воронеж, ВГУИТ, ВГПУ; {\it garikpetrosyan@yandex.ru}}

\vzmscaption

Рассматривается задача типа Коши для полулинейных дифференциальных включений в банаховом пространстве $E,$ следующего вида
$$
  ^CD^q x\left( t\right)\in Ax(t)+F(t,x(t)),\quad t \in \left[0,a\right],  
$$
$$
x(0)=x_0,
$$
где символом $^{C}D^{q}$ обозначена дробная производная Капуто порядка  $1<q<2$; $A:D(A)\subset E \rightarrow E$ -- замкнутый линейный оператор, $F: [0,a] \times  E \multimap E$ -- почти полунепрерывное снизу мультиотображение.


\litlist

1. {\it Афанасова М.С., Обуховский В.В., Петросян Г.Г.} Об обобщенной краевой задаче для управляемой системы с обратной связью и бесконечным запаздыванием // Вестник Удмуртского университета. Математика. Механика. Компьютерные науки. - 2021. - Т. 31, № 2. -  С. 167 - 185.

2. {\it Ахмеров Р.Р., Каменский М.И.}  Ко второй теореме Н.Н. Боголюбова в принципе усреднения для функционально-дифференциальных уравнений нейтрального типа // Дифференциальные уравнения. - 1974. - Т. 10, № 3. - С. 537 - 540.

3. {\it Каменский М.И., Макаренков О.Ю., Нистри П.} Об одном подходе в теории обыкновенных дифференциальных уравнений с малым параметром // Доклады Академии наук. - 2003. - Т. 388, № 4. - С. 439 - 442.

4. {\it Каменский М.И., Пенкин О.М., Покорный Ю.В.} О полугруппе в задаче диффузии на пространственной сети // Доклады Академии наук. - 1999. - Т. 368, № 2. - С. 157 - 159.

5.	{\it Петросян Г.Г.} О сопряженных операторах для операторов дробного дифференцирования // Вестник российских университетов. Математика. - 2020. - Т. 25, №. 131. - С. 284 - 289.

6. {\it Петросян Г.Г.}  Об одной теореме о слабой замкнутости суперпозиционного мультиоператора // Вестник Тамбовского университета. Серия: Естественные и технические науки. - 2015. - Т. 20, № 5. - С. 1355 - 1358.

7. {\it Afanasova M., Obukhovskii V., Petrosyan G.} A Controlla\-bi-lity Problem for Causal Functional Inclusions with an Infinite Delay and Impulse Conditions, Advances in Systems Science and Appli\-ca\-tions, 2021, vol.  21, no. 3, pp. 40 -- 62.

8. {\it Gurova I.N., Kamenskii M.I.} On the method of semidiscre\-ti\-za\-tion in the problem on periodic solutions to quasilinear autonomous parabolic equations, Differential Equations,  1996, vol. 32, no. 1, pp. 106 -- 112.


9. {\it Johnson R., Nistri P., Kamenski M.} On periodic solutions of a damped wave equation in a thin domain using degree theoretic methods, Journal of Diffe\-ren\-tial Equations, 1997, vol. 140, no. 1, pp. 186 -- 208.

10. {\it Kamenskii M., Makarenkov O., Nistri P.} An alternative approa\-ch to study bifurcation from a limit cycle in periodically perturbed autonomous systems, Journal of Dynamics and Diffe\-ren\-tial Equations, 2011, vol. 23,  no. 3, pp. 425 -- 435.


11. {\it Kamenskii M.I., Obukhovskii V.V.} Condensing multi\-ope\-ra\-tors and periodic solutions of parabolic functional-differe\-ntial inc\-lu\-sions in Banach spaces, Nonlinear Analysis, 1993, vol. 20, no. 7, pp. 781 -- 792.

12. {\it Kamenskii M.I., Nistri P., Zecca P., Obukhovskii V.V.} Optimal feedback control for a semilinear evolution equation, Journal of Optimi\-za\-tion Theory and Applications, 1994, vol. 82, no. 3, pp. 503 -- 517.

13. {\it Kamenskii M., Obukhovskii V., Petrosyan G., Yao J.C.} On a Periodic Boundary Value Problem for a Fractional Order Semilinear Functional Differential Inclusions in a Banach Space, Mathematics, 2019, vol. 7, no. 12, pp. 5 -- 19.

14. {\it Kamenskii M., Obukhovskii V., Petrosyan G., Yao J.C.} On the Existence of a Unique Solution for a Class of Fractional Differential Inclusions in a Hilbert Space, Mathematics,  2021, vol. 9, is. 2, pp. 136 -- 154.

15. {\it Kamenskii M.I., Petrosyan G.G., Wen C.-F.} An Existen\-ce Result for a Periodic Boundary Value Problem of Fractional Semilinear Differen\-tial Equations in a Banach Space, Journal of Nonlinear and Variational Analysis, 2021, vol. 5, no. 1, pp. 155 -- 177.

16. {\it Obukhovskii V.V., Gelman B.D.} Multivalued Maps and Differen\-tial Inclusions. Elements of Theory and Applications, World Scientific, Hackensack, NJ, 2020, 220 p.

17. {\it Petrosyan G.} On antiperiodic boundary value problem for a semilinear differential inclusion of fractional order with a deviating argument in a Banach space, Ufa Mathematical Journal, 2020, vol. 12, no. 3, pp. 69 -- 80.

18.	 {\it Petrosyan G.} Antiperiodic boundary value problem for a semili\-near differential equation of fractional order, The Bulletin of Irkutsk State University. series: Mathematics,  2020, vol. 34, pp. 51 -- 66.
