\begin{center}{ \bf  ВОСПОМИНАНИЯ О Н.А. БОБЫЛЕВЕ}\\
{\it В.И. Скалыга} \\
%(Воронеж; {\it yusapr@mail.ru} )
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{Скалыга В.И.}
Мы с Колей дружили 40 лет. Особенно часто мы общались в его московский период жизни Николая. В Москве я нашел Колю в аспирантском общежитии на улице Дм Ульянова в феврале 72-го  года. Там же   я встретил   своего друга по колмогоровскому интернату Сергея  Михайловича Воронина. Затем наши контакты не прекращались до их ухода. Мы часто встречались в разных комбинациях. Помимо математики мы трое были любителями хорошей литературы, поэзии, музыки. Сергей и Николай со временем стали  известными математиками после публикаций и  х ярких результатов. Сергей в 75 он  доказал свою знаменитую теорему об универсальности дзета-функции Римана, Коля  в  81ом опубликовал свой известный гомотопический инвариант минимума. Одно время я занимался обобщением этого результата Коли на различные   пространства  и классы экстремальных задач. Коля потом использовал мои наработки и конструкции в двух своих книгах. С Сергеем многие годы я сотрудничал в области квадратурных формул, алгоритмов их построения. Многолетнее сотрудничество с Сергеем и Колей, а также мои исследования в теории приближений, где я получил ряд точных оценок, дало много работ, совместных и моих. Я познакомился со многими известными математиками, стал выступать на известных семинарах, публиковаться в центральных журналах и.т.д Коля всегда бережно относился к друзьям, особенно школьным.Мне Коля часто в жизни помогал: в  устройстве на интересную работу, где я мог заниматься математикой, в организации  моих защит, кандидатской и докторской. На улице Коля не мог пройти мимо протянутой руки. В тот страшный вечер гибели  Коли я был рядом с ИПУ.  Если бы ,я зашел к Коле, мы бы пошли домой другой дорогой. Но не было явной причины зайти, а Коля не любил праздных встреч. Николай был человеком дела. Просто поразительно -сколько Коля успел создать за свою недолгую жизнь. В  этом есть что то лермонтовское. Коля и был поэтом-поэтом в математике с  тонкой, виртуозной техникой построения математических конструкций. Спектр интересов его был широк, от топологии до линейной алгебры, и везде были результаты  мирового уровня.С уходом Коли математика потеряла одного из ярких своих создателей, а мы бесценного друга. Боль утраты не проходит. Но мы  всегда рядом --- на сайте  math-net.ru.

Вечная Вам память мои великие друзья.   До встречи.


