\documentclass[12pt,openbib]{article}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{latexsym}

\usepackage{cmap}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{graphicx}



\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{Theorem}{Теорема}

\begin{document}
УДК 517.9

\large
\begin{center}
    {\Large\bf О корректной разрешимости задачи Коши для обобщенного уравнения Майнарди с дробной производной.}
    \vspace{3mm}

    {\em В.А. Костин, Е.Д. Кочетова, С.С. Лемешаев  }
    \vspace{3mm}

    Воронежский государственный университет
\end{center}


В Банаховом пространстве $E$ с нормой $||*||_E$ раccматривается уравнение

\begin{equation}\label{eq_lin_operator}
	\frac{\partial^{1+\alpha} u(t)}{\partial t^{1+\alpha}} = Au(t), \ \ \ t \geqslant 0
\end{equation}

где $A$  - линейный замкнутый оператор с областью определения $D(A) \subset E$ и областью значения $R(A)$.

\begin{equation}\label{Green_Eq}
        \frac{\partial^{1+\alpha}u(t,x)}{\partial t^{1+\alpha}} = \frac{1}{\Gamma(1-\alpha)} \int\limits_0^t \frac{u''(s)ds}{(t - s)^{\alpha}}; \ \ \ \alpha \in (0, 1)
\end{equation}
 - дробная производная в смысле Капуто.
\vspace{3mm}


Рассматривается задача о нахождении решения уравнения \ref{eq_lin_operator}, удовлетворяющее условиям

\begin{equation}\label{Koshi_uslovie}
	u(0) = u_0, \ u'(0) = 0
\end{equation}

\begin{definition}
	Решением уравнения \ref{eq_lin_operator} называется оператор-функция $u(t)$ со значениями в $D(A)$, для которой определяется производная \ref{Green_Eq} и удовлетворяющая уравнению \ref{eq_lin_operator}
\end{definition}

\begin{definition}
	Решением уравнения \ref{eq_lin_operator} удовлетворяющее условиям \ref{Koshi_uslovie}, где $u_0 \in D(A), u_1 \in D(A)$, называется решением задачи Каши.
\end{definition}

\begin{definition}
	Задачу \ref{eq_lin_operator} - \ref{Koshi_uslovie} будем называть равномерно-корректной, если для ее решения справедлива оценка
	\begin{equation}\label{ocenka}
		||u(t)||_E \leq M||u_0||_E,
	\end{equation}
	где константа $M$ от $t$ и $u_0$ не зависит.
\end{definition}
Для оператора $A$, заданного выражением $D=d^2/dx^2$, уравнение \ref{eq_lin_operator} рассматривалось Ф. Майнарди \cite{Mainardi}.
\vspace{3mm}


В настоящем сообщении доказывается
	\begin{Theorem}
		Если оператор $A$ является производящим оператором сильно-непрерывной косинус функции $C(t,A)$ с оценкой
		\begin{equation}
			||C(t,A)||_E \leq M,
		\end{equation}
		то задача Коши \ref{eq_lin_operator} - \ref{Koshi_uslovie} равномерно-корректна и ее решение имеет вид
		\begin{equation}
			u(t) = \int\limits^{\infty}_0 I^{(1-\alpha)}_t (h_{\alpha}(t, \xi) C(\xi, A)u_0 d\xi,
		\end{equation}
	\end{Theorem}
	где $I^{(1-\alpha)}f(t)$ - дробный интеграл Риммана-Лиувиля,
	$$
		h_\alpha(t,s) = \frac{1}{2\pi i} \int\limits^{\sigma + i\infty}_{\sigma - i \infty} e^{tp-\xi p^{\alpha}} dp
	$$ --- функция Иосиды
	и справедлива оценка \ref{ocenka}
	
	\newpage

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{K_Iosida}
    Иосида К. Функциональный анализ // К. Иосида - Издательство Мир, Москва 1967, с. 357.

\bibitem{Goldstein_dj}
    Голдстейн Дж. Полугруппы линейных операторов и их приложения. Киев: Выща школа, 1989. 347 с.

\bibitem{Crein}
    Крейн С.Г. Линейные дифференциальные уравнения в банаховом пространстве, М.: Наука 1967. -464 с.

\bibitem{Masolov}
    Маслов В.П. Операторные методы / Главная редация физико-математической литературы изд-ва "Наука М., 1973. - 544 с.

\bibitem{Kurepa}
    S. Kurepa Semigroups  and cosine functions. Lecture Notes in Math, vol 948 Berlin, Springs, 1982. - p. 47 - 72.

\bibitem{Samko}
    С.Г. Самко Интегралы и производные дробного порядка и некоторих их приложения // С.Г. Самко / А.А. Килбис / О.И. Маричев

\bibitem{Mainardi}
    F. Mainardi Временное уравнение диффузии-волны. Радиофизика и квантовая электроника, вып. 38, №1-2, 1995

\bibitem{Kostin_cos}    
    В.А. Костин, А.В. Костин, Д.В. Костин "Операторные косинус-функции и граничные задачи". ДАН, 2019,т.486 №5, с.531-536.

\end{thebibliography}
	
\end{document}
