\begin{center}
{ \bf СФЕРИЧЕСКОЕ ПРЕОБРАЗОВАНИЕ ОБОБЩЕННОГО СДВИГА  ПУАССОНА }\\
Л.Н.\,Ляхов \\
Воронежский государственный университет, Россия, \\
{\it levnlya@mail.ru} \\
Рощупкин\,С.А. \\
Елецкий государственный университет им. И.А. Бунина, Россия \\
 {\it roshupkinsa@mail.ru}\\
 Санина \,Е.Л. \\
Воронежский государственный университет, Россия \\
{\it sanina08@mail.ru}
\end{center}

\addcontentsline{toc}{section}{Ляхов Л.Н., Рощупкин\,С.А., Санина \,Е.Л.}

\begin{quote}
 {\small
Получена формула сферического преобразования интегральной операции от обобщенного сдвига функции, если функция зависит от многоосевой сферической симметрии. При этом формула показывает зависимость порядка обобщенного сдвига от размерности сферически симметричной части евклидова пространства.}
 \end{quote}

	Через
	$
	\left(^\gamma T^xf(y)\,\star\,g(y)\right)
	$
	будем обозначать одну или несколько арифметических операций (типа умножения, суммы, разности) между функциями $\left(^\gamma T^xf\right)(y)$\,и \,$g(y)$.

	 Рассмотрим случай, когда обобщенный сдвиг действует только по одной переменной
$$(\,^\gamma T^{x}f)(y){=}(\,^\gamma T_{y_1}^{x_1}f)(y_1,y'{-}x')=
\frac{\Gamma\left(\gamma+1\over2\right)}{\Gamma\left(\frac{\gamma}{2}\right)\,\,\Gamma\left(\frac{1}{2}\right)}\int\limits_0^\pi
f(\sqrt{x_1^2{+}y^2_1{-}2x_1y_1\,\cos\alpha}\,,x'-y')\,\sin\alpha
d\alpha,$$
где $x,\,\,y\in\overline{\mathbb{R}^+_m},\quad	\mathbb{R}^+_m{=}\{x{=}(x_1,x'){=}(x_1,x_2,\,\ldots\,,x_m),\,\,x_1>0\}\,.$

	{\bf Теорема 1.}  {\it $\lim_{\gamma\to0}\,\,^\gamma T^x f(y)=\,\,^0T^x f(y)={f(x+y)+f(x-y)\over2}$.

{\bf Теорема 2.}  {\it    Пусть $\gamma{>}0$ и $\gamma=[\gamma]+\{\gamma\}$, где $[\gamma]$ и $\{\gamma\}$ --- соответственно целая и дробная части числа $\gamma$.
Положим $[\gamma]=m-1, \,\,\,m\ge1$ и $\{\gamma\}=\mu$. Пусть $f=f(|x|)$ и
$g=g(|x|)$ радиальные функции в $\mathbb{R}^+_m=\{x:\,\,x_1>0\}$ и существует весовой интеграл Лебега от операции $(\,\star\,)$:

$
[f\,\star\,g]_\mu=\int\limits_{\mathbb{R}^+_m}\,\left(^\mu T^{x_1}_{y_1}f(\sqrt{y_1^2+
|x'-y'|^2}\,)\,\star\,g(|y|)\,\right)\,y_1^\mu\,dy<\infty.
$ \\
Тогда справедлива формула
\begin{equation}\label{eq2}
[f\,\star\,g]_\mu=|S_1^+(m)|_\mu\, \left[f(r)\,\star\,g(r)\right]_{m+\mu-1} =
|S^+_1(m)|_\mu\int\limits_0^\infty \,\biggl(\,^\gamma T^\rho f(r)\,\star\,g(r)
\biggl)\,r^\gamma\,dr,
\end{equation}
где  $\rho=|x|\,, \,S^+_1(m){=}\{|y|{=}1\}^+{=}\{y:|y|{=}1,\,\,y_1>0\}$,
$
|S_1^+(m)|_\mu{=}\int\limits_{S_1^+(m)} y_1^\mu\,dS,$  $\gamma{=}m{-}1{+}\mu$}}.

 При $\mu=\{\gamma\}=0$ (т.е. $\gamma=[\gamma]=m$ --- натуральное число >1) соотношение \eqref{eq2} надо понимать так:
 слева роль обобщенного сдвига выполняет обычный, а в правой части этой формулы операция $[\,\star\,]_\gamma$ выполняется для одномерных функций с обобщенным сдвигом Пуассона целого порядка $[\gamma]=m-1$. Соответствующее равенство для обобщенных сверток известно   (см., например,  в \cite{lit-ra3} формулу (2.1)).

\smallskip \centerline{\bf Литература}\nopagebreak

1. Ляхов Л.\,Н. $B$-гиперсингулярные интегралы и их приложения к описанию функциональных классов Киприянова и к интегральным уравнениям с $B$-потенциальными ядрами,  {\it Липецк. гос. пед. ун-т}, 226 --- 232 (2007).

