\begin{center}{ \bf О ТОЧНЫХ ГРАНИЦАХ ОБЛАСТИ ПРИМЕНЕНИЯ ПРИБЛИЖЕННОГО РЕШЕНИЯНЕЛИНЕЙНОГО ДИФФЕРЕНЦИАЛЬНОГО УРАВНЕНИЯ В ОКРЕСТНОСТИ ВОЗМУЩЕННОГО ЗНАЧЕНИЯ ПОДВИЖНОЙ ОСОБОЙ ТОЧКИ}\\{\it А.З. Пчелова } \\(Чебоксары; {\it apchelova@mail.ru})\end{center}\addcontentsline{toc}{section}{Пчелова А.З.\dotfill}Рассматривается нелинейное обыкновенное дифференциальное уравнение первого порядка с полиномиальной правойчастью пятой степени, в общем случае не интегрируемое в квадратурах, решение которого обладает подвижнымиособыми точками. За счет нового подхода к оценке приближенного решения в окрестности приближенного значенияподвижной особой точки удается значительно расширить область представления приближенного решения. Полученныерезультаты сопровождаются расчетами.Применяется метод построения приближенных решений нелинейных дифференциальных уравнений с подвижными особымиточками, представленный в работах~[1--3].Рассмотрим задачу Коши для уравнения в нормальной форме$$w'(z)=w^{5}(z)+r(z)\eqno{(1)}$$с начальным условием$$w(z_{0})=w_{0},\eqno{(2)}$$к которому приводится с помощью некоторой замены переменных уравнение $w'(z) = \sum\limits_{i=0}^{5} f_{i}(z)w^{i}(z)$~[4].В работе [5] доказана теорема существования и единственности решения задачи (1)--(2), получена оценкапогрешности приближенного решения в случае точного значения подвижной особой точки, а также проведеноисследование влияния возмущения подвижной особой точки на приближенное решение, которое имеет вид$$\tilde w_{N}(z) = \sum_{n=0}^{N} \tilde C_{n} (\tilde z^{*} -z)^{\textstyle\frac{n-1}{4}} , \quad \tildeC_{0}\neq 0. \eqno{(3)}$$Для приближенного решения (3) получена оценка погрешности. При этом выяснилось, что область существованияприближенного решения в окрестности возмущенного значения подвижной особой точки $\tilde z^{*}$ значительноуменьшилась по сравнению с областью, полученной в теореме существования и единственности решения вокрестности подвижной особой точки. Новый подход в получении оценок приближенного решения, основанный назамене приращения функции выражением дифференциала~[6], позволяет существенно увеличить область примененияприближенного решения~(3) и получить ее точные границы.Обозначим $\rho_{3} = \min\{ \rho_{1}, \rho_{2} \}$, где$$\rho_{2} = 1/\sqrt[\scriptstyle5]{(4M+1)^{4}},\quad M=\sup\limits_{n} \frac{|r^{(n)}(z^{*})| }{n! },\quadn=0, 1, 2, ...,$$а $\rho_{1}$ определяет область для представления функции $r(z)$ в степенной ряд~[5].\textbf{Теорема.} {\it Пусть выполняются следующие условия:1)~$r(z)\in C^{1}$ в области $|\tilde z^{*}-z|<\rho_{3}$, где $\rho_{3}=\mathop{\mathrm{const}}>0$ и $\tildez^{*}$~--- приближенное значение подвижной особой точки решения задачи Коши (1)--(2);2)~$\exists M_{1}$: $\displaystyle \frac{|r^{(n)}(\tilde z^{*})| }{n! }\leqslant M_{1}$, где$M_{1}=\mathop{\mathrm{const}}$, $n=0, 1, 2, ...$;3)~$|\tilde z^{*}|\leqslant |z^{*}|$;4)~известна оценка погрешности значения $\tilde z^{*}$: $|z^{*} - \tilde z^{*}|\leqslant \Delta \tildez^{*}$;5)~$\Delta \tilde z^{*} < 1/\sqrt[\scriptstyle5]{16(4M_{2}+4\Delta M+1)^{4}}$, где$$M_{2} = \sup_{n} \frac{|r^{(n)}(\tilde z^{*})| }{n! }, \quad \Delta M =\left( \sup_{n, U}\frac{|r^{(n+1)}(z)| }{n! } \right)\Delta \tilde z^{*},$$$$n=0, 1, 2, ...\,, \quad U= \{ z\colon |\tilde z^{*}-z|\leqslant \Delta \tilde z^{*} \}.$$Тогда для приближенного решения (3) задачи (1)--(2) в области$$G= G_{1} \cap G_{2} \cap G_{3} \eqno{(4)}$$справедлива оценка погрешности$$\Delta \tilde w_{N}(z) \leqslant \sum_{i=1}^{4} \Delta_{i},$$где$$\Delta_{1} = \frac{\Delta \tilde z^{*} }{4\sqrt2 |\tilde z^{*} -z|^{\textstyle\frac{5 }{4 }} },$$$$\Delta_{2} \leqslant \frac{4^{-2}\Delta\tilde z^{*}(4M_{2}+4\Delta M+1) }{1- (4M_{2}+4\Delta M+1)|\tildez_{1}^{*}-z|^{\textstyle\frac{5 }{4 }} } \sum_{i=1}^{5} |\tilde z_{1}^{*}-z|^{\textstyle\frac{i-1}{4}},\eqno{(5)}$$$$\Delta_{3} \leqslant \frac{\Delta M|\tilde z_{1}^{*}-z| }{1-2(4M_{2}+4\Delta M+1)|\tildez_{1}^{*}-z|^{\textstyle\frac{5 }{4 }} } \sum_{i=1}^{5} \frac{|\tilde z_{1}^{*}-z|^{\textstyle\frac{i-1}{4}}}{8+i }, \eqno{(6)}$$$$\Delta_{4} \leqslant \frac{4^{-1}|\tilde z^{*}-z|^{\textstyle\frac{N}{4}} }{1-(4M_{7}+1)|\tildez^{*}-z|^{\textstyle\frac{5 }{4 }} } \sum_{i=1}^{5} \frac{(4M_{7}+1)^{\bigl[{\textstyle\frac{N+i}{5}}\bigr]}}{N+4+i } |\tilde z^{*}-z|^{\textstyle\frac{i-1}{4}},$$при этом$$|\tilde z_{1}^{*}| = |\tilde z^{*}|+ \Delta\tilde z^{*}, \quad \arg \tilde z_{1}^{*} = \arg\tilde z^{*},\quad G_{1} = \{ z\colon |z|< |\tilde z^{*}| \},$$$$G_{2} = \left\{ z\colon |\tilde z_{1}^{*}-z|< \frac{1 }{\sqrt[\scriptstyle5]{16(4M_{2}+4\Delta M+1)^{4} } }\right\},$$$$G_{3} = \left\{ z\colon |\tilde z^{*}-z| < \frac{1 }{\sqrt[\scriptstyle5]{(4M_{2}+1)^{4}} } \right\}.$$}\textbf{Замечание.} {\it Теорема справедлива в области (4), где$$G_{1} = \{ z\colon |z|> |\tilde z^{*}| \},$$$$G_{2} = \left\{ z\colon |\tilde z_{2}^{*} -z| < \frac{1 }{\sqrt[\scriptstyle5]{16(4M_{7}+4\DeltaM_{2}+1)^{4}} } \right\},$$если вместо условия~3 этой теоремы выполняется условие $|\tilde z^{*}|> |z^{*}|$. В этом случае $|\tildez_{2}^{*}| = |\tilde z^{*}|- \Delta \tilde z^{*}$, $\arg \tilde z_{2}^{*} = \arg \tilde z^{*}$ и в (5), (6)выражение $|\tilde z_{1}^{*}-z|$ заменяется на выражение $|\tilde z_{2}^{*}-z|$.}\textbf{Пример.} Найдем приближенное решение задачи Коши (1)--(2), где $r(z)\equiv 0$ и $w(i) =(\sqrt{2+\sqrt2}+i\sqrt{2-\sqrt2})/2$, в окрестности приближенного значения подвижной особой точки.Имеем точное решение $w(z) = 1/\sqrt[\scriptstyle4]{3i-4z}$. $z^{*} = 0,75i$~--- точное значение подвижнойособой точки; $\tilde z^{*} = 0,0003+ 0,7498i$~--- приближенное значение подвижной особой точки, $\Delta\tilde z^{*} = 0,00036$, $z_{1} = 0,12+0,57i$ попадает в область действия теоремы. Рассмотрим случай$C_{0}=1/\sqrt2$. Результаты расчетов представлены в табл.\,1, где $w(z_{1})$~--- значение точного решения,$\tilde w_{3}(z_{1})$~--- значение приближенного решения, $\Delta$~--- абсолютная погрешность, $\Delta'$~---априорная погрешность, найденная по теореме, $\Delta''$~--- апостериорная погрешность.\begin{table}[tb]\footnotesize{\raggedleft Таблица 1}\smallskip{\tabcolsep=2.7mm\centering{\bfseries Оценка приближенного решения задачи Коши в~окрестности возмущенногозначения подвижной особой точки}\bigskip\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline $z_{1}$&$w(z_{1})$&$\tilde w_{3}(z_{1})$&$\Delta$&$\Delta'$&$\Delta''$\\\hline $0,12+$&$0,88954-$&$0,88988-$&$4\cdot 10^{-4}$&$0,02782$&$0,00062$\\ $+0,57i$&$-0,53266i$&$-0,53286i$&&&\\\hline\end{tabular}}\end{table}В следующей табл.\,2 приведено сравнение результатов, полученных по теореме настоящей работы и по теореме~3работы~[5]. Значение $z_{2} = 0,00029+ 0,71325i$ попадает в область действия указанных выше теорем. Здесь$w(z_{2})$~--- значение точного решения, $\tilde w_{3}(z_{2})$~--- значение приближенного решения, $|w-\tildew_{3}|$~--- абсолютная погрешность, $\Delta'_{\mathrm{I}}$~--- априорная погрешность, найденная по теореме~3работы~[5], $\Delta'_{\mathrm{II}}$~--- априорная погрешность, найденная по теореме настоящей \mbox{работы}.\begin{table}[tb]\footnotesize{\raggedleft Таблица 2}\smallskip{\tabcolsep=2.1mm\centering{\bfseries Сравнение оценок приближенного решения задачи~Коши в~окрестностивозмущенного значения подвижной особой точки}\bigskip\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline $z_{2}$&$w(z_{2})$&$\tilde w_{3}(z_{2})$&$|w-\tilde w_{3}|$&$\Delta'_{\mathrm{I}}$&$\Delta'_{\mathrm{II}}$\\\hline $0,00029+$&$1,49083-$&$1,49414-$&$0,00397$&$0,00933$&$0,00835$\\ $+0,71325i$&$-0,62097i$&$-0,61877i$&&&\\\hline\end{tabular}}\end{table}Предложенные исследования позволяют значительно увеличить область применения приближенного решения~(3) задачиКоши (1)--(2) в окрестности возмущенного значения подвижной особой точки по сравнению с результатамиработы~[5] и найти точные границы этой области. При этом представленные расчеты в табл.\,2 подтверждаютадекватность результата теоремы этой работы с результатом теоремы~3 из работы~[5].\smallskip\centerline{\bf Литература}\nopagebreak1.~{\it Орлов~В.Н.} Точные границы области применения приближенного решения дифференциального уравнения Абеляв окрестности приближенного значения подвижной особой точки~// Вестник Воронеж. гос. тех. ун-та. 2009. Т.5,№10. С.\,192--195.2.~{\it Орлов~В.Н., Редкозубов~С.А.} Математическое моделирование решения дифференциального уравнения Абеля вокрестности подвижной особой точки~// Известия ин-та инж. физики. 2010. №4(18). С.\,2--6.3.~{\it Орлов~В.Н.} Метод приближенного решения скалярного и матричного дифференциальных уравнений Риккати:монография. Чебоксары: Перфектум, 2012. ---~112~с.4.~{\it Орлов~В.Н., Пчелова~А.З.} Приближенное решение одного нелинейного дифференциального уравнения вобласти голоморфности~// Вестник Чув. гос. пед. ун-та им. И.Я.~Яковлева. Серия: Ест. и техн. науки. 2012.№4(76). С.\,133--139.5.~{\it Пчелова~А.З.} Улучшенные оценки точности приближенных аналитических решений задачи Коши длянелинейного дифференциального уравнения в окрестности подвижной особой точки~// Вестник Российской Академииестеств. наук. Дифф. уравнения. 2017. Т.17, №4. C.\,63--69.6.~{\it Бахвалов~Н.С.} Численные методы. М.: Наука, 1975. ---~632~с.