\begin{center}{ \bf  РЕШЕНИЕ ДИФФЕРЕНЦИАЛЬНОГО УРАВНЕНИЯ С ВЫРОЖДЕННЫМ
 ОПЕРАТОРОМ В КОРНЕВОМ ПОДПРОСТРАНСТВЕ}\\
{\it С.П.Зубова, Е.В. Раецкая } \\
(Воронеж; {\it spzubova@mail.ru, raetskaya@inbox.ru} )
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{Зубова С.П., Раецкая Е.В.\dotfill}


Рассматривается в банаховом пространстве $E=\{v(x),\, x\in \quad \in
X\}$ уравнение
$$
\frac{\partial u}{dt}=Au(x,t),\quad t\in [t_0,t_k], \eqno (1)
$$
с оператором $A$, имеющим при всех $x\in X$ число $0$ нормальным
собственным числом.

Под решением уравнения (1) подразумевается дифференцируемая по $t$
функция $u(x,t)\in dom A$, удовлетворяющая (1) при всех $t\in
[t_0,t_k], \, x\in X$.

Свойство оператора $A$ иметь  число $0$ нормальным собственным
числом означает, что при каждом $x\in X$ имеет место разложение
пространства $E$ в прямую сумму подпространств:
$$E=M(x)\dot{+}N(x),\eqno (2)$$
где  $N(x)$ --- корневое подпространство оператора   $A$,  $M(x)$
--- инвариантное относительно     $A $ подпространство, в
котором   $A  $ имеет ограниченный обратный $A^- $ [1].

С помощью (2) уравнение (1) раскладывается на два изолированных
уравнения в подпространствах $M(x)$ и $N(x)$.

\textbf{Теорема.} {\it В подпространстве $N(x)$ решение уравнения}
(1) {\itстрого полиномиально по }$t$:
$$u(x,t)=\sum \limits_{j=1}^n \sum \limits_{k=1}^{m_j}
\bigl(\sum \limits_{r=k}^{m_j} c_j^r(x)\cdot
t^{r-k}\bigr)e_j^k(x).$$
 Здесь $e_j^1(x)$ --- собственные элементы оператора $A $,
 $e_j^k(x)$ --- элементы жордановых цепочек, $c_j^r(x)$ ---
 произвольные скалярные функции.



\smallskip \centerline{\bf Литература}\nopagebreak


1. {\it Гохберг И.Ц., М.Г. Крейн М.Г..} Введение в теорию линейных
несамосопряжённых операторов.
  М. : Наука, 1965. ---  448 с.

2. {\it   Zubova S.P.} Solution of the homogeneous Cauchy problem
for an equation with a
 Fredholm operator multiplying the derivative  // Pleiades Publishing: Doklady Mathematics.
  -- 2009. -- Vol. 80, No. 2.  --  P. 710-712.

3. {\it Zubova S. P., Raetskaya E.V.} Solution of  the Cauchy
Problem for Two Descriptive
 Equations with Fredholm Operator /  Pleiades
 Publishing:  Doklady Mathematics. --
 2014. -- Vol. 90, No. 3. -- Pp. 528-532.

