\vzmstitle[]{
	Рейтинг орфографической грамотности математических образовательных ресурсов в сети <<Интернет>>
    (декабрь"=январь 2019/20)
}
\vzmsauthor{Момот}{Е.\,А.}
\vzmsinfo{Воронеж, ВГУ; {\it y-kate@ukr.net }}
\vzmsauthor{Шевелева}{К.\,В.}
\vzmsinfo{Воронеж, ВГУ; {\it ksyusha.shevelyova@yandex.ru }}
\vzmsauthor{Авдеев}{Н.\,Н.}
\vzmsinfo{Воронеж, ВГУ; {\it nickkolok@mail.ru} }
\vzmscaption
%\small УДК 372.851+811.161.1'32

По мере роста роли интернета в жизни общества возрастает и обеспокоенность проблемами грамотности
интернет"=ресурсов, поскольку именно интернет оказывает значительное влияние на образование и самообразование современных школьников и
студентов~[1, 2].
В 2017 году впервые было проведено междисциплинарное исследование на стыке информатики, математики, педагогики и
лингвистики, посвящённое изучению орфографической грамотности интернет"=ресурсов, специализирующихся на математике.
В продолжение исследований [3, 4] был проведён третий ежегодный мониторинг.

Математическая модель орфографической ошибки, используемая авторами, представляет пару $(W_i, R_i)$,
где $W_i$ "--- регулярное выражение~[6], а $R_i$ "--- верное написание соответствующего фрагмента слова,
целого слова или даже словосочетания.
Например, моделью ошибочного написания слова <<в общем>> является пара из регулярного выражения
\linebreak
<<\verb"/([^А-Яа-яЁёA-Za-z­]|^|$)([вВ])[\s-]*о+[пб]щем" \\ \verb"([^А-Яа-яЁёA-Za-z­]|^|$)/gm">> и строки
<<\verb"в общем">> (с соответствующим регистром первой буквы).
В эту модель укладываются такие неверные варианты написания, как, например, <<вообщем>> и <<в-общем>>.
Заметим, что сама строка $R_i$ может удовлетворять регулярному выражению $W_i$;
в таком случае будет произведена тривиальная замена, т.е. строка останется неизменной.
Ошибка считается найденной, только если в результате замены регулярного выражения $W_i$ на строку $R_i$ исходная строка изменилась.
Такой подход позволяет объединять несколько вариантов неправильного написания в одну модель ошибки.


Ошибки в user-generated content (UGC), как правило, не исправляются;
с авторскими монотекстами (АМТ) ситуация иная:
разосланные авторами письма возымели эффект
(см., напр., matematikalegko.ru в табл.),
поэтому при построении рейтинга с 2018 года учитываются только АМТ.

Применимость данной методики построения рейтинга \lb обосновывается в [5].
Говоря кратко, пусть функция $\nu(n)$ сопоставляет числу $n\in\mathbb{N}$
частоту ошибки, имеющей ранг $n$.
Т.е. $\nu(1)$ "--- это частота самой <<популярной>> ошибки,
$\nu(2)$ "--- частота следующей по количеству обнаружений и т.д.
Тогда $\nu(n)$ хорошо (в смысле среднеквадратичного отклонения)
аппроксимируется функцией вида
\begin{equation*}
	f(n) = a(x-b)^{-c}, ~~\mbox{$c$ близко к 1,}
\end{equation*}
причём аппроксимация тем точнее, чем больше объём корпуса.
Этой закономерности, называемой обобщённым законом Ципфа~[7],
подчиняются также и ранговые распределения слов в частотном словаре языка (на достаточно большом корпусе).
Таким образом, построенная нами модель описывает совокупность орфографических ошибок примерно так же хорошо,
как обычный словарь описывает язык.


Список изучаемых сайтов был сформирован на основе из верхних строчек рейтинга LiveInternet в рубрике <<Образование>>
и некоторых других известных сайтов,
за исключением:
сайтов, не относящихся к математике;
UGC (комментариев, форумов, отзывов);
сайтов"=агрегаторов (например, studopedia.org);
а также сайтов, на которых тексты по математике не удалось отделить от текстов по другим,
не смежным дисциплинам.

Результаты приведены в таблице.
$N$ "--- общее количество выявленных ошибок,
$\nu$ "--- количество ошибок на 1000 словоупотреблений,
$P$ "--- количество обработанных словоупотреблений.
Звёздочкой (*) обозначены данные, которые приводятся для справок и в итоговых не учтены.
Википедия была представлена категорией <<Математика>> и всеми вложенными подкатегориями.

В трёхлетней ретроспективе достаточно чётко прослеживается группа сайтов,
объём корпуса текстов на которых достаточно стабилен
(некоторые изменения могут быть вызваны, например,
динамическими блоками <<Рекомендуем также статьи: ...>>,
попадающими в обработку,
или компактными правками).
Эти ресурсы неактивны в производстве контента,
однако сохраняют высокую посещаемость (и, вероятно, рентабельность за счёт рекламы)
благодаря накопленным материалам.

Отдельно прокомментируем ошибки на fipi.ru.
Обе ошибки обнаружены программой в слове <<тренинг>>,
которое на сайте написано как <<треннинг>>.
Это слово входит в состав цитаты или наименования внешнего по отношению к \mbox{ФИПИ} объекта.
Тем не менее, в отличие от цитат наподобие <<и делай с ним что хошь!>>,
авторы сочли такое написание ошибочным.

Заметим, что чувствительность программы к ошибкам неук\-лон\-но увеличивается.
В общем случае это не может оказать решающего влияния на количество найденных ошибок в корпусе~[5];
однако с учётом рассылаемых владельцам сайтов писем работа в этом направлении достаточно важна.
Тем не менее,
итоговое среднее количество ошибок на 1000 словоупотреблений не увеличилось по сравнению с прошлым годом, что не может не радовать.

Авторы снова планируют отправить владельцам сайтов письма с подробными отчётами
и продолжать ежегодный мониторинг.

Исходный код программы опубликован на условиях лицензии GNU GPLv3 по адресу:
\\
https://github.com/nickkolok/chas-correct

{\footnotesize
\begin{landscape}
%\scriptsize
%\tiny
%\hspace{-\parskip}
\begin{tabular}{|l|r|l|r|l|r|r|l|r|}
\hline
	\multicolumn{1}{|c|}{Ресурс}
  & \multicolumn{1}{|c|}{$N$,\,2017}
  & \multicolumn{1}{|c|}{$\nu$,\,2017}%(2017)
  & \multicolumn{1}{|c|}{$N$,\,2018}%(2018)
  & \multicolumn{1}{|c|}{$\nu$,\,2018}%(2018)
  & \multicolumn{1}{|c|}{$P$,\,2018}%(2018)
  & \multicolumn{1}{|c|}{$N$,\,2019}%(2019)
  & \multicolumn{1}{|c|}{$\nu$,\,2019}%(2019)
  & \multicolumn{1}{|c|}{$P$,\,2019}%(2019)
  \\
\hline
algebraclass.ru      &     0  & 0      &   0  & 0      &    54047  &    0  &  0       &    55618  \\
egetrener.ru         &     -  & -      &   0  & 0      &   835394  &    0  &  0       &   835916  \\
cleverstudents.ru    &    15  & 0,0391 &   0  & 0      &   388265  &    2  &  0,0049  &   406487  \\
fipi.ru*             &     -  & -      &   0  & 0      &   311967  &    2  &  0,0061  &   328675  \\
mathprofi.ru         &     -  & -      &   6  & 0,0109 &   549649  &    6  &  0,0101  &   595091  \\
reshuege.ru          &     -  & -      &  17  & 0,0121 &  1407188  &   19  &  0,0116  &  1640583  \\
webmath.ru           &     -  & -      &  33  & 0,0490 &   673005  &   26  &  0,0234  &  1113337  \\
Википедия            &     -  & -      & 287  & 0,0255 & 11264755  &    -  &  -       &        -  \\
hijos.ru             &     8  & 0,0311 &   4  & 0,0183 &   219103  &   10  &  0,0276  &   362371  \\
1cov-edu.ru          &     0  & 0      &   0  & 0      &    94353  &    4  &  0,0297  &   134905  \\
ru.solverbook.com    &     0  & 0      &  26  & 0,0207 &  1254589  &   28  &  0,0435  &   643346  \\
matematikalegko.ru   &    64  & 0,3708 &  21  & 0,0583 &   360274  &   34  &  0,0506  &   671518  \\
ege-ok.ru            &     -  & -      &  25  & 0,0639 &   391124  &   20  &  0,0570  &   350729  \\
kpolyakov.spb.ru     &     -  & -      &  20  & 0,1119 &   178719  &   12  &  0,0608  &   197398  \\
studizba.com         &     -  & -      &  37  & 0,0578 &   640068  &   59  &  0,0803  &   734375  \\
raum.math.ru         &     -  & -      &   4  & 0,0843 &    47480  &   10  &  0,0833  &   120120  \\
ru.math.wikia.com    &    21  & 0,0961 &  23  & 0,1270 &   181140  &   54  &  0,0845  &   639220  \\
egemaximum.ru        &     -  & -      &  21  & 0,0474 &   442790  &   48  &  0,1069  &   449249  \\
nuru.ru              &     1  & 0,0538 &   2  & 0,1077 &    18575  &    3  &  0,1618  &    18547  \\
alexlarin.net        &     -  & -      &   8  & 0,0861 &    92892  &   17  &  0,1745  &    97452  \\
mathsolution.ru      &     -  & -      & 106  & 0,6548 &   161892  &   29  &  0,1866  &   155397  \\
ru.onlinemschool.com &    21  & 0,0544 &  82  & 0,3674 &   223197  &  142  &  0,3096  &   458674  \\
calcs.su             &     -  & -      &   2  & 0,2125 &     9411  &    6  &  0,5502  &    10905  \\
dxdy.ru (UGC)*       & 18455  & 1,1239 &   -  & -      &        -  &    -  &  -       &        -  \\
\hline
Итого                &     -  & -      & 724  & 0,0995 & 19487910  &  546  &  0,0987  &  9846635  \\
\hline
\end{tabular}
\end{landscape}
}

\litlist

1. {\it Каменкова Н. Г.}
 Использование интернет"=технологий при организации изучения курса <<математика и информатика>>
 // Герценовские чтения. Начальное образование. – 2010. – Т. 1. – С. 288-293.

2. {\it Сон Л. П.}
 Интернет"=коммуникация и проблема грамотности индивида // Научно"=информационный журнал \lb Армия и общество – 2013. – № 4 (36). – С. 87-91.

3. {\it Авдеев Н. Н.}
 Программа анализа грамотности интернет"=СМИ // Культура общения и её формирование, межвузовский сборник научных трудов. – 2016. – С. 81-83.

4. {\it Авдеев Н. Н., Шевелева К. В.}
 Анализ орфографической грамотности математических образовательных ресурсов в сети <<Интернет>> // Некоторые вопросы анализа,
 алгебры, геометрии и математического образования – Воронеж: Издательско"=полиграфический центр <<Научная книга>>, 2017. – Вып. 7, Часть I – С. 7-8.

5. {\it Авдеев Н. Н., Шевелева К. В.}
 Применимость регулярного выражения как математической модели орфографической ошибки // Сборник Международной конференции <<Актуальные
 проблемы прикладной математики, информатики и механики>> – Воронеж: Издательство <<Научно"=исследовательские публикации>> – 2018. – C. 335-340.

6. \textit{Гошко В.} Регулярные выражения и поиск текста в Perl //Системный администратор. – 2003. – №. 8. – С. 78-86.

7. \textit{Маслов В. П., Маслова Т. В.} О законе Ципфа и ранговых распределениях в лингвистике и семиотике //Математические заметки. – 2006. – Т. 80. – №. 5. – С. 718-732.

